[{"question":"GB 51309-2018《消防应急照明和疏散指示系统技术标准》（以下简称《技术标准》）第3.3.7条要求灯具采用自带蓄电池供电时，防烟楼梯间\/封闭楼梯间应急照明配电箱应\/宜独立设置，集中电源是否也应如此设计？\r\n    ","answer":"蓄电池电源是就地电源，被认为是最可靠的电源；应急照明配电箱电源来自于变电所，可能经过了2级或3级配电，其输入电源一旦失去，则所有的支路都同时失电。集中电源的每个支路都相当于1级配电，其可靠性高于配电箱。所以，一台集中电源可以为不同疏散单元内设置的灯具供配电，但是配电回路的设置需符合《技术标准》的相关规定。\r"},{"question":"同一防火分区内楼梯是否可以共用一台应急照明配电箱？如果不行，剪刀梯是否应设两台配电箱？\r\n    ","answer":"① 按照建筑安全疏散的设计要求，一般同一防火分区内的人员至少应利用两个不同部位的竖向楼梯间进行疏散，竖向楼梯间分为敞开楼梯间、封闭楼梯间及防烟楼梯间等几种形式。当采用防烟楼梯间时，楼梯间应单独设置应急照明配电箱；当采用封闭楼梯间时，楼梯间宜单独设置应急照明配电箱；当采用敞开楼梯间时，敞开楼梯间可以与位于同一防火分区的一个楼层或几个楼层共用一个应急照明配电箱，但配电回路的设置需符合《技术标准》的相关规定。② 剪刀楼梯间是一种结构形式比较特殊的楼梯间，从安全疏散设计的角度而言，应按两个独立的楼梯间考虑，因此，不同的楼梯间内应分别设置独立的应急照明配电箱。\r"},{"question":"《技术标准》3. 3. 7条第4款2）：应急照明配电箱的每个输出回路可以跨越8个防火分区，这样理解对否？\n    ","answer":"《技术标准》中不允许系统的配电回路跨越防火分区，即同一配电回路不能穿越不同的防火分区为相应防火分区内的灯具供电。电气竖井在建筑结构上与不同楼层的防火分区间有有效的防火隔离措施，且不属于任何一个防火分区。配电回路沿电气竖井垂直敷设为不同楼层（防火分区）的灯具供电，不能理解为跨越防火分区。"},{"question":"GB 51309 - 2018《消防应急照明和疏散指示系统技术标准》（以下简称《技术标准》）3. 8. 2条第1、第2款联合起来理解：是否可理解成备用照明可以用普通灯具，正常电源和消防电源专用应急回路互投切换期间可以不保证正常照度？此条的消防电源专用应急回路的电源是EPS还是发电机？\r\n    ","answer":"《技术标准》中明确规定备用照明可以采用普通灯具，并采用正常照明电源和消防电源互投后为灯具供电，平时灯具采用正常照明电源供电；火灾等紧急情况下，正常照明电源断电后，互投装置会自动切换到消防电源供电。一般这种互投装置的动作时间为100 ms，而人眼对光源熄灭的识别时间为250 ms，互投期间不会对人员的正常工作产生影响。\r"},{"question":"现在的照明箱、灯具是否有防爆型的 ？\n\r\n\t    ","answer":"部分生产企业有满足相应防爆技术要求的产品。"},{"question":"防烟楼梯间与疏散通道、前室分设应急照明配电箱是因为什么？出于何种考虑？\r\n    ","answer":"设置防烟楼梯间的建、构筑物一般具有竖向疏散距离大或建筑结构复杂的特点，这些建、构筑物人员安全疏散难度较大、疏散时间较长。防烟楼梯间是建、构筑物中除首层外各平面层人员安全疏散所需利用的主要竖向通道，因此，在建、构筑物发生火灾后，建、构筑物人员安全疏散的整个过程中，能够始终有效保证该类场所的供电可靠性尤为重要。为了避免受其他水平疏散单元的火灾因素影响灯具供电的可靠性，防烟楼梯间不应与其他水平疏散单元共用同一配电箱。因此，《技术标准》规定为防烟楼梯间内设置的灯具进行分配电的应急照明配电箱应独立设置。\r"},{"question":"集中电源集中控制型系统中给集中电源供电的配电箱是否需要双电源配电？\r\n    ","answer":"消防应急照明和疏散指示系统自身带有能够满足其持续应急时间需求的蓄电池电源，也就是说该系统自带一路电源。基于系统上述特点，《技术标准》并没有强制要求路消防电源在集中控制型系统设备处切换后为设备供电，由防火分区、楼层消防电源配电箱引来的专用回路即可。\r"},{"question":"变配电室、弱电机房是否设疏散指示？\n    ","answer":"当上述场所在火灾等紧急情况下需要有人继续工作、值守时，需要设置备用照明，同时设置消防应急照明和疏散指示。"},{"question":"自带蓄电池集中控制系统中，变压装置和应急照明配电箱是一体的，还是变压装置单独设置配电箱？\r\n    ","answer":"当采用A型应急照明配电箱时，应急照明配电箱的主电源输出不能大于DC 36 V，为了有效保证产品结构的完整性，变压装置应设置在应急照明配电箱的箱体内。\r"},{"question":"B类灯具是否可以和正常照明灯具合用？\r\n    ","answer":"《技术标准》明确规定仅在住宅建筑中，当采用自带电源型灯具时，消防应急照明可兼用正常照明。\r"},{"question":"防烟楼梯间设独立照明配电箱，该配电箱放置于何处？楼梯间内吗？不能暗装，明装又会影响疏散，是否可放于电井内？\r\n    ","answer":"为防烟楼梯间内灯具配电的应急照明配电箱不应设置在楼梯间内，可设置在与楼梯间毗邻的电气竖井、配电小间内。\r"},{"question":"住宅防烟楼梯间配电箱和走道前室应急照明配电箱是否独立分开？做2个应急照明配电箱？\r\n    ","answer":"为保障防烟楼梯间内灯具供电可靠性，楼梯间与走道、前室应分别设置独立的应急照明配电箱。\r"},{"question":"请问工厂里独立的无人值守变电所（不设值班室）是否需要按《技术标准》的要求设置应急照明和疏散指示？\r\n    ","answer":"消防应急照明和疏散指示系统的消防功能即为辅助人员的安全疏散，如果该类场所无人值守，且火灾等紧急情况下也无需有人工作，则不需要设置消防应急照明和疏散指示。"},{"question":"根据GB 51309 - 2018第3.  8. 1条，排烟机房、消防电梯机房是否需要满足疏散标志的要求？房间太小，设置安全出口感觉没必要？以上房间当应急照明采用集中电源供电时，是否还需要满足停电转换时间（灯具自带蓄电池）要求？\n\r\n\t    ","answer":"火灾等紧急情况下，如果排烟机房、消防电梯机房无需有人继续工作、值守，可以不设置备用照明和消防应急照明及疏散指示标志；如果有人继续工作、值守，应设置备用照明和消防应急照明，并在疏散门上方设置出口标志灯。"},{"question":"高层住宅附属成群，小商业应急照明是否需要做成集中型系统？\n\r\n\t    ","answer":"高层住宅建筑及其附属建筑的系统选型应一致；当住宅建筑设置消防控制室时，高层住宅建筑及其附属建筑均应采用集中控制型系统，并组成一个系统由消防控制室统一监管。"},{"question":"小区内设有消防控制室，有一大于3 000 m2的商业，此商业的应急照明配电箱供电电源是否需引一路专用的消防电源？\n\r\n\t    ","answer":"该小区设有消防控制室，应选择集中控制型系统，此时应急照明配电箱的主电源应由消防电源供电，该消防电源可以就近取自商业防火分区或楼层的消防电源配电箱，无需额外再引一路专用的消防电源。"},{"question":"车库层高小于3. 5 m，疏散标志灯间距是否应小于10 m？\n\r\n\t    ","answer":"该类场所应选择中型或小型标志灯具。标志灯具的设置取决于灯具的设置方式：标志灯具的标志面与疏散方向垂直时，灯具的设置间距不应大于20 m；标志灯具的标志面与疏散方向平行时，灯具的设置间距不应大于10 m。"},{"question":"住宅小区既有一类高层又有二类高层，且一类高层设有火灾自动报警系统，此时二类高层是否可按非集中控制型系统设计？\n\r\n\t    ","answer":"消防控制室的管辖范围为消防控制室集中管理的火灾自动报警系统的保护范围，二类高层未设置火灾自动报警系统时，可采用非集中控制型系统。"},{"question":"常亮（持续型）应急照明灯具和非常亮（非持续型）应急照明灯具的供电回路要分开吗？如果灯具有地址，是否可以共回路供电？\n\r\n\t    ","answer":"持续型灯具和非持续型灯具可以共用同一配电回路和通信回路（集中控制型系统）。"},{"question":"集中电源设置场所有什么要求？对火灾探测、通风、自动灭火系统等配套设置有什么建议？\n\r\n\t    ","answer":"《技术标准》3. 3. 8条第2款已经明确规定了集中电源设置场所的相关要求。设置场所应具备良好的通风条件，是否设置火灾探测和自动灭火系统需要根据GB 50016 - 2013《火灾自动报警系统设计规范》对该建、构筑物的相关要求确定。"},{"question":"如果楼梯间只有一个回路，此回路能否设置单独专用回路，还是必须单独设置应急照明配电箱？\n\r\n\t    ","answer":"《技术标准》对敞开楼梯间、封闭楼梯间、防烟楼梯间等不同结构形式楼梯间内设置灯具的配电回路及应急照明配电箱或应急照明集中电源的设置要求均作出了明确的规定。采用自带电源型灯具时，防烟楼梯间应单独设置应急照明配电箱，封闭楼梯间宜单独设置应急照明配电箱，敞开楼梯间可与就近的楼层共用同一应急照明配电箱。"},{"question":"厂区消防水池泵房需设集中控制型系统吗？\n\r\n\t    ","answer":"消防控制室管理范围内，均应设置集中控制型系统。"}]